[Thomas_Muentzer.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Thomas_Muentzer.jpg "fig:Thomas_Muentzer.jpg")

**托馬斯·閔採爾**（；約1489年12月–1525年5月27日），是宗教改革時期的激進派領袖，是發動[德國農民戰爭的代表人物](../Page/德國農民戰爭.md "wikilink")。「把宗教改革運動和社會革命聯繫到了一起」\[1\]。閔採爾對聖經非常熟悉，對於宗教改革以及社會革新也是早有想法，所以在路德早期的一些反對教宗的言論，例如《九十五條論條》等，閔採爾都有積極地支持。他也曾在茨維考任神父期間積極與當地[重洗派合作](../Page/重洗派.md "wikilink")，所以他也「被稱為重洗派（Anabaptist）領袖。」\[2\]再洗禮派被鎮壓，之後閔採爾先後到威騰堡和布拉格，並於1521年在此發表《布拉格宣言》，在這一份宣言中閔採爾比較清楚地表露了其神學思想。

## 思想

1522年，閔採爾在阿爾斯特擔任神父期間建立了一個祕密團體，並誓要建立一個充滿平等、自由、博愛、純潔的地上天國。

他否認[教廷的權威](../Page/教廷.md "wikilink")，並且也否定聖經的絕對權威。相對於《聖經》，閔採爾更重視聖靈的工作。他「比喻單靠聖經明白地上帝是一個啞口的上帝，唯有聖靈的上帝是開口的上帝。」\[3\]「如果把上帝曾經說過的話緊緊寫在書本裏，那麼就會消失在空氣中，就不會是永恆上帝的話了。」\[4\]所以信仰主要靠聖靈的啟示。

有關崇拜的改革，閔採爾在馬丁路德之前就已經在開始改革崇拜了：在崇拜中，閔採爾將拉丁文翻譯成德文講給會眾聽；更改教會節期，除掉了所有紀念聖人的節期，只保留：將臨期、聖誕節、受難日、復活節、以及聖靈降臨節，等等一系列的改革在德國帶來不小的影響，一直到1533年，[路德宗在德國的影響甚廣](../Page/路德宗.md "wikilink")，才被其禮儀所取代。

除了崇拜改革，閔採爾還推動社會的改革運動，抨擊封建制教會以及社會。因為閔採爾常年與下層階級的貧窮農民生活在一起，所以他能夠深深感受到農民的貧困與疾苦，因此他提出人類獲得拯救的唯一道路就是恢復人類原有的平等，恢復教會原有面貌，因此要把「敗壞基督統治」的貴族、聖職人員等除掉。甚至，閔採爾將天國降臨解釋為社會革命運動。閔採爾這樣抨擊封建制度的提倡得到當地農民等下層群眾的支持，逐漸形成了激進的宗教改革派，這樣一個宗教的團體很快與農民的反封建的改革運動聯繫起來。1524年6月德國農民戰爭爆發。在閔採爾的思想影響下，起義者共同發表了鬥爭綱領——《書簡》，其主要內容就是要求推翻封建制度。隨後，閔採爾親自率領農民起義，從貴族手中奪取政府市議會、建立平民武裝軍隊「基督徒聯盟」（或「永恆上帝聯盟」），宣布沒收教會財產、取消貴族與農民簽訂的一切契約，廢除封建特權等等。
這樣的農民運動也是是馬丁路德所反對的。路德先後發表兩篇文章《和平的諫言》和《反對殺人越貨的農民暴徒書》，並引用「動刀的必死於刀下」的經文制止農民的暴動。但是這樣的局面已經一發不可收拾了。

## 作品

  - 《布拉格宣言》：包含反教廷主義、終末論以及政治神學色彩，並還有不只是宗教改革甚至還有社會革命思想的雛形。
  - 《避免不必要的騷亂》：有關終末論思想的一封公開信
  - 《侯爵講道》：對[但以理書的政治釋經的一篇講道](../Page/但以理書.md "wikilink")

## 結局

農民的暴動促使當時的封建統治者——教宗、皇帝、諸侯、貴族、聖職人員等聯手鎮壓反對農民暴動。1525年5月16日，閔採爾在[弗蘭肯豪森戰役中被俘](../Page/弗蘭肯豪森戰役.md "wikilink")，6000農民被殺，閔採爾也於5月27日被處決，農民起義最終失敗。

## 參考

[M](../Page/category:德国思想家.md "wikilink")
[M](../Page/category:德國政治人物.md "wikilink")
[M](../Page/category:1490年出生.md "wikilink")
[M](../Page/category:1525年逝世.md "wikilink")

[Category:重浸派](../Category/重浸派.md "wikilink")

1.
2.
3.
4.